[{"id":5731,"date":"2022-10-18T16:35:47","date_gmt":"2022-10-18T14:35:47","guid":{"rendered":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/aderire-agli-insegnamenti-corretti\/"},"modified":"2023-03-27T17:04:56","modified_gmt":"2023-03-27T15:04:56","slug":"aderire-agli-insegnamenti-corretti","status":"publish","type":"rsnd","link":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/aderire-agli-insegnamenti-corretti\/","title":{"rendered":"Aderire agli insegnamenti corretti"},"content":{"rendered":"\n<p>Semi che hanno fatto scoppiare il dissenso fra gli insegnamenti buddisti, presagi di confusione nel paese. Nessuna delle parole di questi santi andrebbe ascoltata. Ognuno di loro parla con disprezzo di Nichiren, affermando che le scuole della Vera parola e del Sutra del Loto, il Monte Hiei, il To-ji, l\u2019Onjo-ji e i templi di Nara rappresentano l\u2019insegnamento corretto al quale chiunque, dal sovrano alla gente comune, dovrebbe aderire. Chiedono di sapere che cosa potrei mai intendere affermando che io adesso, per la prima volta, ho stabilito l\u2019ordine di superiorit\u00e0 comparativa fra gli insegnamenti buddisti, e criticando apertamente le dottrine di Jikaku, Chisho e Kobo. [E chiedono se mi sia messo a creare di proposito] potenti nemici\u2026<\/p>\n","protected":false},"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"template":"","meta":{"inline_featured_image":false,"ep_exclude_from_search":false},"cat_rsnd":[17],"acf":{"acf_note":"","acf_numero":"399.","acf_cenni_storici":"<p>Non \u00e8 certo in quale anno Nichiren Daishonin abbia scritto questa lettera poich\u00e9 tutto ci\u00f2 che ne resta \u00e8 un frammento a cui manca l\u2019inizio e la fine. Dal contenuto per\u00f2 si deduce che sia da collocare alla fine dell\u2019era Bun\u2019ei (1264-1275) o in una data successiva. Il Daishonin parla di coloro che lo criticano per aver fatto chiarezza sulla classificazione e sull\u2019ordine degli insegnamenti buddisti e per aver denunciato i maestri buddisti riveriti nella societ\u00e0 dell\u2019epoca.<\/p>","acf_data":"Data sconosciuta","acf_destinatario":["Destinatario sconosciuto"],"acf_luogo":"Luogo sconosciuto"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd\/5731"}],"collection":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd"}],"about":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/rsnd"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5731"}],"wp:term":[{"taxonomy":"cat_rsnd","embeddable":true,"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/cat_rsnd?post=5731"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]