[{"id":5729,"date":"2022-10-18T16:35:46","date_gmt":"2022-10-18T14:35:46","guid":{"rendered":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/grano-mondato\/"},"modified":"2023-03-27T17:44:38","modified_gmt":"2023-03-27T15:44:38","slug":"grano-mondato","status":"publish","type":"rsnd","link":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/grano-mondato\/","title":{"rendered":"Grano mondato"},"content":{"rendered":"\n<p>Quanto mi ha fatto piacere la visita di tua moglie! Non me lo sarei mai immaginato, n\u00e9 da sveglio n\u00e9 in sogno! \u00c8 stato veramente un gesto d\u2019immensa gentilezza. E in questo periodo dell\u2019anno<sup><a id=\"ref-1\" href=\"#nota-1\">1<\/a><\/sup> i tari sono rari come i germogli di bamb\u00f9 in inverno, anzi, rari come la neve in estate!<\/p>\n\n\n\n<p>Ho ricevuto, come elencato, un sacco di grano mondato, un cesto di tari e i due germogli di bamb\u00f9 che hai inviato.<\/p>\n\n\n\n<p>Il ventottesimo giorno del quinto mese<\/p>\n","protected":false},"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"template":"","meta":{"inline_featured_image":false,"ep_exclude_from_search":false},"cat_rsnd":[17],"acf":{"acf_note":"<div id=\"nota-1\">1. <a href=\"#ref-1\">\u2191<\/a>\tLa data di questa lettera, la fine del quinto mese, nel vecchio calendario lunare corrisponderebbe alla fine di giugno o all\u2019inizio di luglio nel calendario moderno. Di solito i tari si raccolgono in autunno.<\/div>","acf_numero":"397.","acf_cenni_storici":"<p>Non si sa in che anno Nichiren Daishonin abbia scritto questa lettera n\u00e9 a chi fosse destinata, ma si pensa che la donna che and\u00f2 a fargli visita portandogli delle offerte non abitasse molto lontano dalla residenza del Daishonin. Egli esprime il suo apprezzamento per l\u2019offerta di tari, che definisce \u00abrari come i germogli di bamb\u00f9 in inverno\u00bb, o come la neve in estate. Dalla natura delle offerte si direbbe che all\u2019epoca il Daishonin si trovasse a Minobu.<\/p>","acf_data":"Data sconosciuta","acf_destinatario":["Destinatario sconosciuto"],"acf_luogo":"Luogo sconosciuto"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd\/5729"}],"collection":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd"}],"about":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/rsnd"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5729"}],"wp:term":[{"taxonomy":"cat_rsnd","embeddable":true,"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/cat_rsnd?post=5729"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]