[{"id":5736,"date":"2022-10-18T16:35:50","date_gmt":"2022-10-18T14:35:50","guid":{"rendered":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/il-primo-raccolto-dellanno\/"},"modified":"2023-03-27T17:48:22","modified_gmt":"2023-03-27T15:48:22","slug":"il-primo-raccolto-dellanno","status":"publish","type":"rsnd","link":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/rsnd\/il-primo-raccolto-dellanno\/","title":{"rendered":"Il primo raccolto dell\u2019anno"},"content":{"rendered":"\n<p>Ho ricevuto \u2026 <em>koku<\/em> di riso. Dato che si tratta del primo raccolto dell\u2019anno, l\u2019ho rispettosamente riferito al cospetto del Sutra del Loto. Ti prego di organizzare un incontro per comunicare la mia pi\u00f9 sincera gratitudine.<\/p>\n\n\n\n<p>Con profondo rispetto,<\/p>\n\n\n\n<p>Nichiren<\/p>\n\n\n\n<p>Il ventunesimo giorno del decimo mese<\/p>\n\n\n\n<p>Consegnato in risposta<\/p>\n","protected":false},"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"template":"","meta":{"inline_featured_image":false,"ep_exclude_from_search":false},"cat_rsnd":[17],"acf":{"acf_note":"","acf_numero":"404.","acf_cenni_storici":"<p>Non \u00e8 noto in che anno sia stata scritta questa lettera e neanche a chi fosse indirizzata. Poich\u00e9 parte della lettera \u00e8 andata persa, non si sa con esattezza che quantit\u00e0 di riso Nichiren abbia ricevuto in offerta. Sappiamo per\u00f2 che proveniva dal primo raccolto dell\u2019anno e il Daishonin, oltre a esprimere la sua gratitudine, chiede al destinatario di fare avere i suoi ringraziamenti alla persona che gli ha inviato l\u2019offerta.<\/p>","acf_data":"Data sconosciuta","acf_destinatario":["Destinatario sconosciuto"],"acf_luogo":"Luogo sconosciuto"},"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd\/5736"}],"collection":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/rsnd"}],"about":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/rsnd"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5736"}],"wp:term":[{"taxonomy":"cat_rsnd","embeddable":true,"href":"https:\/\/biblioteca-wp.sgi-italia.org\/wp-json\/wp\/v2\/cat_rsnd?post=5736"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}]